# Структура документа

* Исследование аналогов
    * Списки дел
    * Календари
    * Трекеры задач
* Сценарии использования
* Планируемые возможности
* Логическая архитектура
* Этапы разрботки
    * Базовая версия
    * Основная версия
    * Веб версия
* Сроки
* Статус

## Исследование аналогов

### Списки дел

#### TickTick

Замеченные достоинства:

* Очень гибкая система повторов
* Интеграция календаря и списка дел
* Наличие папки «Сегодня»
* Возможность группировки списков дел в папки

#### Any.do

Основные достоинства

* Функция «Make your day»
* Возможность настройки доступа пользователей к целым спискам дел
* Настройка условий прекращения повторений задачи
* Выбор для начала недели в настройках

#### Wunderlist

Данное приложение обладает многими достоинствами, описанными выше. Также имеются возможности

* отправить список дел по электронной почте 
* Наличие вкладки «Беседы» - комментарии к задачам о общем списке

#### Todoist 

Как и с предыдущим приложением, отметим только отличительные особенности

* Наличие «меток» (тегов) вместо групп, и возможность азначения задаче любого количества меток
* Приоритеты обозначаются целыми числами, что увеличивает читаемость
* Наличие папки «Следующие 7 дней»

### Онлайн-календари

Предложенные решения (Google calendar и Яндекс календарь) очень похожи. Можно выделить только одну отличающуюся вещь: в Яндекс календаре есть встроенная система дел, напоминающая по сути todo-список.
К основным моментам, которые можно позаимствовать из данных решений, я бы отнес

* Экспорт и импорт календарей в разных форматах
* Настройка «Публичного доступа»
* Возможность удаления только 1 копии повторяющегося события
* Добавление задачи без подробной настройки через окно календаря 
* Отображение произвольных групп задач в календаре

### Трекеры задач

#### YouTrack

* Гибкая система поиска задач
* Упоминания других пользователей в комментариях
* Обработка изображений, прикрепляемых к задачам
* Список наблюдателей (watchers)
* Подсчет непосредственно затраченного на выполнение времени с помощью комментариев к задаче
* Добавление и удаление полей, описывающих задачу 
* Настройки групп пользователей

#### Readmine

* Удобная настройка workflow 
* Пакетное редактирование задач
* Вложенные проекты неограниченное глубины
* Интеграция календаря с отображением сроков выполнения задач

#### Issues Github

* комментарии и описание в формате markdown 
* Наличие разных горячих клавиш 
* Система milestones 
* "Реакции" в комментариях - возможость голосования 

#### Яндекс Трекер

* Создание задачи письмом на определенный e-mail
* Возможность подписки на задачу 

## Сценарии использования

1. Выбираем создание задачи, устанавливаем ограничение по времени - «продолжительное событие», устанавливаем время - с 8 до 15, дату — ближайший понедельник. Устанавливаем повтор — раз в 4 недели. Выбираем условие конца повторов — дата 01.06. Аналогично можно создать все расписание.

2. Создаем задачу «сделать лабораторную».  Устанавливаем первое ограничение по времени — 4 часа непосредственной работы. Устанавливаем действие при превышении — не провал, а занесение в список переработок. Создаем второе ограничение по времени — привязка к продолжительному событию «вторник 2 неделя». Действие при выходе за пределы — провал.  Устанавливаем высокий приоритет. Напоминания — за 3 дня, за 2, за день.

3. Создаем задачу «взять форму на физкультуру». Привязываем к 8 событиям — среда 1 неделя, 2, 3, 4, пятница 1-4 недели. Выбираем повтор — каждый раз. Уведомление — за 2 часа

4. Создаем задачу «Прочитать книгу». Ставим ограничение по непосредственно затраченному времени – 20 часов. Ставим второе ограничение – через 2 недели. Привязываем задачу к концу события «Отпуск» информационной связью, чтобы помнить, почему именно 2 недели. Выбираем напоминание – за 3 дня.

5. Создаем задачу «Подготовить подарок». В ней создаем подзадачи: «Купить золотую цепочку», «Купить билеты на концерт», «Купить 101 розу». Устанавливаем в задаче условие выполнения - «хотя бы 1 подзадача». Устанавливаем ограничение по времени — 12.04

6. Создаем задачу «Пройти во второй тур олимпиады». Создаем подзадачи «Решить 1 задачу», «Решить 2 задачу», «Решить 3 задачу», «Решить 4 задачу», «Решить 5 задачу». Назначаем подзадачи 4 и 5 пользователю myFrind@gmail.com, устанавливаем условие выполнения задачи — хотя бы 50% подзадач. Устанавливаем ограничение по времени — 3 дня.

7. Добавляем задачу «Прочитать книгу» пользователя anna@gmail.com в список наблюдаемых задач, из-за чего получаем уведомления обо всех изменениях статуса задачи другого пользователя. Также создаем задачу «Взять книгу», которую привязываем типом связи «блокирует» к той же задаче Анны. 

8. Создаем задачу «Купить тетрадку». Ограничение по времени — 5 дней. Создаем вторую задачу - «Написать отчет по лабораторной». Ограничение по времени — 2 недели. Привязываем к первой задаче связью «Провалено, если другая задача провалена»

9. Создаем задачу «Поехать на турнир „Что? Где? Когда?“». Ограничение по времени — 31 марта. Создаем подзадачи - «Заявиться на турнир» (время — до 14.03), «Купить билеты»(до 31.03), «Забронировать квартиру»(до 31.03). Назначаем ответственных - «Заявиться на турнир» - себя, «Купить билеты» - dmitriy@gmail.com, «Забронировать квартиру» - andrei@gmail.com. Добавляем подзадачи к задаче «Купить билеты» - «На поезд», «На автобус», «На маршрутку». Устанавливаем условие выполнения — хотя бы 1 подзадача. Условие выполнения глобальной задачи - «Все подзадачи». Добавляем все 6 игроков в список наблюдателей. 

## Планируемые возможности

Каждая задача имеет название, описание и комментарии

### Ограничения по времени:

* относительные (3 дня, 2 недели)
* абсолютные (12.07.2018)
* непосредственно затраченное на работу время - добавляется не автоматически, а через комментарии к задачам
* продолжительное событие - устанавливается время начала и конца
    
Возможность задавать действия при прошедшем ограничении

* Считать задачу выполненной
* Считать задачу проваленной
* Считать переработкой (статус задачи не меняется на "завершена")

Возможность задавать 3 первых ограничения вместе с разными действиями при превышении времени

### Повтор задач

Гибкая система установки повторяющихся задач. Повторение может быть со срока выполнения, может быть с окончания.

Повторения со срока выполнения:

* ежедневно
* По будням
* По выходным
* Ежемесячно (в то же число)
* Ежемесячно (в тот же по счету день недели, например, третий вторник)
* Ежегодно
* Вручную - выбор, раз во сколько дней, или недель, или месяцев повторять задачу. Если раз в несколько недель - выбор любого количества дней недели, если раз в несколько месяцев - выбор любого количества чисел повтора события, опция "последний день"

Повторение с окончания не настраивается так же гибко, можно выбрать через сколько дней, недель, месяцев повторно создавать задачу 

### Привязка задач друг к другу

По статусу:

* «Выполнена, если другая выполнена»
* «Провалена, если другая выполнена»
* «Выполнена, если другая провалена»
* «Провалена, если другая провалена»
* «Блокируется» - не может быть выполнена, пока другая не выполнена
* Информационная - просто логическая связь задач

По ограничению времени: задача получает такое же ограничение, как и та, к которой происходит привязка. При изменении ограничения ведущей задачи изменяется ограничение и у ведомой. При привязке к продолжительным событиям есть выбор - привязка к началу, к середине, к концу

По повтору: к произвольному количеству повторяющихся событий. Возможность выбора, раз во сколько повторов базового события создавать дочернее.

### Вложенность

Возможность создавать подзадачи, которые тоже являются задачами, соответственно, тоже могут содержать подзадачи. Ограничения по времени у подзадач не может быть позже ограничения самой задачи

Возможность задавать условия выполнения задачи:

* вручную (по умолчанию)
* при выполнении всех подзадач
* при выполнении хотя бы 1 подзадачи
* при выполнении хотя бы x% подзадач

### Группы задач

Возможность делать группировку задач. Группы могут быть вложены друг в друга. Каждая задача может быть отнесена в несколько групп

Планируется наличие определенного количества стандартных групп:

* Сегодня
* Ближайшие 7 дней
* Назначено мне
* Успешно завершенные
* Проваленные

### Совместное выполнение

Возможность назначать любые задачи, начиная с 1 уровня вложенности, пользователям по адресу электронной почты. Создание списка наблюдателей — пользователей, получающих уведомления при изменении состояния задачи. 
Возможность создания групп пользователей с определенными правами, добавление в задачу пользователей в эти группы (workflow) 

### Уведомления

Уведомления по типу:

* напоминание на электронную почти
* в dashboard

По времени: возможность выбора стандартных опций (за день, за два, за неделю) и настройка своих

### Другое

Возможность присваивать приоритет каждой задаче. 

Возможность указывать область видимости задачи: открытые - другие пользователи могут ссылаться на них, и закрытые - другие не могут ссылаться

Список наблюдаемых задач: возможность добавлять в список задачи других пользователей для получения уведомлений об их изменении

Статусы выполнения: возможность каждой задаче указать процент текущего выполнения

* не начато (0%)
* начато (25%)
* на середине  (50%)
* почти закончено (75%)

## Логическая архитектура

В программе планируется следующая архитектура

* Глобальные настройки 
* Сущность, представляющая конкретного пользователя
    * Сущность настроек пользователя
    * Список текущих одноразовых задач
    * Список текущих повторяющихся задач 
    * Список завершенных задач
    * Дикт групп пользователя
    * Список уведомлений
    
Каждая задача представляет собой сущность, у которой есть:

* уникальный id задачи
* название
* описание
* список комментариев
* глубину вложенности 
* список наблюдателей
* ник (почта) назначенного пользователя
* приоритет
* область видимости
* список подзадач
* назначенный пользователь
* список групп, которым принадлежит задача
* лог изменений состояния задачи 
* сущность ограничения времени
* сущность статуса выполнения
* сущность уведомлений
* сущность прав
* список сущностей привязок

Ограничение по времени:

* тип ограничения
* описание, заданное пользователем
* абсолютная дата и время - лимит времени
* метод проверки валидности ограничения

Уведомление:

* тип задачи времени
* пользовательское описание времени
* абсолютная дата и время уведомления
* метод, запускающий уведомление

Статуса выполнения:

* тип условия выполения
* родительская задача
* метод проверки статуса, вызывается при изменении статуса подзадач. Проверяет подзадачи и спикое привязок родительской задачи

Сущность привязки:

* id задачи, к которой происходит привзяка
* тип привязки

Сущность прав:

* матрица, состоящая из нулей и единиц - позволяется ли перевод пользователем задачи в этом направлении

Список повторяющихся задач - список кортежей из задачи и сущности повтора

Сущность повтора:

* список повторяющихся задач, к которым привязана эта задача
* тип повторения
* количество дней, неделей, месяцев между повторениями

## Этапы разработки

### Базовая версия

Задача  минимум: создание, редактирование, удаление задач и подзадач, отображение задач древовидной структурой и в виде календаря, настройка повторов задачи (без пункта "вручную"), ограничения по времени, привязка к другим задачам, группировка задач, приоритеты, области видимости, уведомления на электронную почту, возможность назначения пользователей на задачи, статусы выполнения

Задача максимум: настройки конкретных пользователей - количество доступных вариантов приоритета, день начала недели, комментарии к задачам, отправление списка задач по электронной почте

### Основная версия

Задача минимум: работа с базами данных и многопоточностью, то, что не удалось сделать в базовой версии, список наблюдаемых задач, пункт "вручную" настройки повторов, ручная настройка времени уведомлений, консольный dashboard, группировка пользователей, настройка прав для групп

Задача максимум: индивидуальная настройка прав пользователей, создание списка наблюдателей задачи


### Веб-версия

Задача-минимум: перенос основной версии в веб, создание визуального dashboard-а,  выводы разных календарей (на неделю, на месяц), гибкая система поиска с использованием ключевых слов, система прикрепляемых файлов

Задача-максимум: функция drag&drop в dashboard-е, поддержка хоткеев

## Сроки

1. Базовая версия - до 10.04
2. Основная версия - до 01.05
3. Веб версия - до 31.05

## Статус

* Работа с непериодическими задачами - создание, редактирование, просмотр, удаление
* Работа с  ограничениями по времени - создание, редактирование, удаление, 3 типа ограничений: абсолютные, относительные, продолжительные

* работа с уведомлениями - создание, удаление. Уведомления на почту и в dashboard
* работа с пользователями - создание, удаление, просмотр задач
